校歌教我們的事 - 曾志豪

校歌教我們的事 - 曾志豪

瑪利諾修院的女同學跪在大門，要求校友余黎青萍正視警察濫權問題，其實即是叫佢「搵番個良心」。學妹還引述了校歌以明志，「The mother of our future/From whom we shall carry truth/To home, to country, to the world/We call this our first duty」。

Truth，校歌明確表示學生要追尋真理。這就是校歌教我們的事。很奇怪，當許多人叫學生要專心讀書、不問世事，卻忘記了其實校歌教學生要如何做一個正義的人。

我特意找來幾間學校的校歌，發覺許多歌詞，都不只局限叫學生埋首書本，而是要衝出校園，關心社會。我只引歌詞，不提校名，以免這些學校無端招惹麻煩。這個時勢，你懂的。

這是新界區的一間中學。歌詞這樣寫：「家國事，責任重。年雖少，志氣雄。萬丈高樓平地起，求學做人一樣同。前進！前進！向前進！誓作民族前鋒。」何等氣勢激昂的歌詞。「家國事，責任重，年雖少，志氣雄」，簡直就是今天香港年青學生走上街頭的寫照。「求學做人一樣同」，明明白白告訴大家，讀書不能只求學而不懂做人，而甚麼叫「做人」？就是要對家國事有責任。更別提最尾的歌詞，「誓作民族前鋒」，或許香港人難以正確理解何謂「民族」，但「前鋒」兩個字告訴你，不能退縮，敢為天下先。校歌是這樣勉勵我們的學生。

「學海無涯勤是岸，求真擇善我方向」，這是出自一間愛國中學的校歌。即使是紅色背景，一樣要求學生「求真擇善」，那請問學生要求政府交代真相，是否一種「求真」？既然要「擇善」，是否也要教他們分辨何謂「惡」何謂「善」？

另一間愛國學校校歌，更為人熟悉，「在暴風雨的時代，我們就像一群海燕，我們永遠前進」。對啊，今天香港就是暴風雨的年代，那麼學生聽了校歌，應該是永遠前進，還是不斷後退？我不是說學生要全部衝上前線，只希望，當學生真的實踐了校歌的訓示，真的追尋真理和公義的時候，成年人，請你和他們站在一起，不要傷害。

曾志豪
電郵 :mcwriter@appledaily.com

上一則
上一則
「岳」英雄 (高慧然)

下一則
下一則
六七3.0賀十一 (陳也)

【行動文宣】請廣傳
922 suck 4.0 各有各玩
1）影帝不死隊，入機場cover突擊隊
2）先塞青衣，再視乎情況轉戰商場
3）直接和理suck商場
4）全港交通測試，工程RB隊
5）加入單車隊-會有單車小將帶領
6）黨鐵突擊小隊！（機場突擊隊已有一定人數後）
7）東涌郊野一日遊，玩無線電walkie，玩無人機
8) 我係機場人-食錯藍絲野食物中毒 準備 SL 被罷工
兄弟爬山，各有各做
我地另外有秘密小隊行動

TG :